**小澤治三郎**（[日文](../Page/日文.md "wikilink")：おざわ
じさぶろう，[英文](../Page/英文.md "wikilink")：Jisaburo
Ozawa，），[宮崎縣人](../Page/宮崎縣.md "wikilink")，[大日本帝国海军](../Page/大日本帝国海军.md "wikilink")[中將](../Page/中將.md "wikilink")，日本海军第一機動艦隊司令，並統帥艦隊參與[菲律賓海海戰](../Page/菲律賓海海戰.md "wikilink")，他也是最後一任[聯合艦隊司令長官](../Page/聯合艦隊司令長官.md "wikilink")。

## 早年海军生涯

小澤治三郎於1886年10月2日出生於[九州宮崎縣](../Page/九州.md "wikilink")[兒湯郡](../Page/兒湯郡.md "wikilink")[高鍋町](../Page/高鍋町.md "wikilink")，父親為原高鍋藩士小澤寅太郎。在就讀宮崎中學（現宮崎大宮高校）時因暴力事件，而受到退學處份\[1\]。正當失意之時，小澤之兄，陸軍軍人小澤宇一郎從日俄戰爭的中國東北戰場上寄一封勸戒「過則勿憚改」\[2\]的信給小澤治三郎。受此感召，小澤於是前往[東京](../Page/東京.md "wikilink")，轉入成城學校。小澤終身都仔細保管這封信，並成為其座右銘。

1906年11月24日小澤治三郎考入江田島[海軍兵學校](../Page/海軍兵學校.md "wikilink")37期，成绩是183人排名150号，同期生中有后来旧日本帝国海軍史上最后一位晋升大将的[井上成美](../Page/井上成美.md "wikilink")，1909年海軍兵學校第37期畢業，成绩为同期179人中排名第45号。小澤以海軍少尉候补生的身份在二等巡洋舰“宗谷”上進行訓練航行，时任宗谷號的艦長是[鈴木貫太郎大佐](../Page/鈴木貫太郎.md "wikilink")（即是日本在二战投降時的首相），候補生的指導軍官為[山本五十六大尉與](../Page/山本五十六.md "wikilink")[古賀峰一中尉](../Page/古賀峰一.md "wikilink")。1910年12月15日晋升海军少尉，调往[装甲巡洋舰](../Page/装甲巡洋舰.md "wikilink")“春日”。

1912年4月入海军炮术学校受训。1912年12月晋升海军中尉。先后在驱逐舰“霞”、战列舰“[比睿](../Page/比叡號戰艦.md "wikilink")”上。1915年2月调[横须贺海兵团付](../Page/横须贺.md "wikilink")。1915年12月晋升海军大尉，在战列舰“河内”任分隊長。1916年12月入海軍大學校乙种班。1917年5月入[水雷学校高等科](../Page/海軍水雷學校.md "wikilink")。1917年12月起任鱼雷艇艇長。1918年9月10日被派往在地中海进行运输船队护航作战任务中的第二特务舰队，直到[第一次世界大战停战](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")。

1919年12月1日入海軍大学校甲种班第19期，1921年11月30日毕业，同年12月晋升海军少佐。任驱逐舰“竹”舰长。1922年12月任[马公要港部参谋](../Page/马公要港部.md "wikilink")。1924年至1925年间就任驱逐舰舰长。1925年11月担任战列舰“[金刚](../Page/金剛號戰艦.md "wikilink")”水雷长。1926年5月调任[联合舰队参谋](../Page/联合舰队.md "wikilink")。1926年12月晋升海军中佐。担任第一水雷戦隊参谋。1927年12月任水雷学校兼炮术学校教官。1929年12月调往[军令部任职](../Page/軍令部_\(日本海軍\).md "wikilink")。

1930年赴英、德访问，有关日德兰海战的总结报告用于改进日本海军射击训练法。1930年12月晋升海军大佐，担任驱逐队司令。1931年12月出任海軍大学校與陸軍大學教官，重视夜战战法研究。1934年11月起先後任重巡洋艦“[摩耶](../Page/摩耶號重巡洋艦.md "wikilink")”艦長、战列舰“[榛名](../Page/榛名號戰艦.md "wikilink")”艦長等职。1936年12月1日晋升海军少將，1937年起先後擔任聯合艦隊[參謀長](../Page/參謀長.md "wikilink")，第八戰隊司令，海軍水雷學校校長。

1939年11月15日担任第一航空战队司令官。1940年3月演习中指挥航母舰载机雷击攻击成功，坐镇旗舰战列舰“长门”观看的联合舰队司令长官山本五十六留下深刻印象。1940年6月提出航空舰队建制集中配置统一指挥的运用构想，这个构想在1941年4月10日成立了[第一航空舰队而实现了](../Page/第1航空艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")。1940年11月1日调任第三战队司令官。11月15日晋升海军中将。1941年10月任[南遣艦隊司令官](../Page/南遣艦隊.md "wikilink")，並以此職參與[太平洋戰爭](../Page/太平洋戰爭.md "wikilink")。

## 太平洋战争战时经历

### 南遣艦隊／第一南遣艦隊

[珍珠港事件以前](../Page/珍珠港事件.md "wikilink")，小泽已经指挥训练日本海军航空兵多年。在选择[第一航空舰队司令官时](../Page/第1航空艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")，日本海军内部都认为小泽较南云更为合适。但因为资历略差，小泽是1909年海兵37期毕业的，南云是1908年海兵第36期毕业的，而且小泽的毕业成绩排名是45号（吊床号45），南云是7号。在论资排辈和毕业成绩跟一辈子的日本海军里面，只有交出了第一航空舰队的指挥权，后来改任南遣舰队司令官。

1941年12月2日，南遣艦隊護衛[山下奉文陸軍大將所指揮的第](../Page/山下奉文.md "wikilink")25軍從中國[海南島的](../Page/海南島.md "wikilink")[三亞港出發](../Page/三亞.md "wikilink")。第25軍於12月8日登陸[馬來半島](../Page/馬來半島.md "wikilink")，南遣艦隊則提供海空支援。同日，[英國皇家海軍遠東艦隊司令](../Page/英國皇家海軍.md "wikilink")，湯瑪士·菲利普爵士率領Z部隊（Force
Z），含[威爾斯親王號戰列艦](../Page/威爾斯親王號戰列艦.md "wikilink")（HMS Prince of
Wales，53），[反擊號戰鬥巡洋艦](../Page/反擊號戰鬥巡洋艦.md "wikilink")（HMS
Repulse），和4艘驅逐艦從[新加坡出發](../Page/新加坡.md "wikilink")，在沒有空中掩護的情況下前往馬來半島，意圖阻止日軍。當Z部隊於10日抵達前線時沒有發現日軍艦隊，但本身卻被日軍潛艦發現，於是隸屬於南遣艦隊，駐[西貢的第二二航空戰隊發動](../Page/西貢.md "wikilink")86架轟炸機把戰鬥艦與戰鬥巡洋艦擊沉（[馬來亞海戰](../Page/馬來亞海戰.md "wikilink")）。

當時小澤本人在南遣艦隊[旗艦](../Page/旗艦.md "wikilink")，[鳥海號重巡洋艦上](../Page/鳥海號重巡洋艦.md "wikilink")，原意是希望率領艦隊進行一場水面會戰，但因為英軍艦隊掉頭，意欲返回新加坡，加上日軍艦隊所在水域的天候狀況不良，種種因素使得日軍水面戰艦沒有與Z部隊交火。

1942年1月，南遣艦隊改編為第一南遣艦隊，仍由小澤任司令官。除繼續掩護馬來半島上的日軍外，還協助日本陸軍入侵[蘇門答臘島與](../Page/蘇門答臘島.md "wikilink")[爪哇島](../Page/爪哇島.md "wikilink")。1942年4月，為配合第一航空艦隊在[印度洋的作戰](../Page/印度洋.md "wikilink")，第一南遣艦隊，含[龍驤號航空母艦和](../Page/龍驤號航空母艦.md "wikilink")5艘重巡洋艦（小澤旗艦鳥海號也在其中），進入[孟加拉灣](../Page/孟加拉灣.md "wikilink")，以摧毀商船為作戰目的。三天之內就擊沉23艘商船，共計13萬7千噸，另有8艘船重創，一時之間東印度洋沿岸的商業航行全面停擺。

### 第三艦隊／第一機動艦隊司令

1942年11月，小澤接替[南雲忠一出任第三艦隊司令](../Page/南雲忠一.md "wikilink")，接掌了日本的航艦部隊。1943年第一航空战队的舰载机调往[拉包尔](../Page/拉包尔.md "wikilink")，以补充基地航空部队作战，在[布干维尔岛空战中](../Page/布干维尔岛.md "wikilink")，舰载机飞行员损失惨重丧失元气。

1944年3月，[第二艦隊併入](../Page/第2艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")，重組成為第一機動艦隊，由第三艦隊司令部兼管。但由於美軍潛艦的攻擊，使得小澤訓練其麾下飛行員的計劃受到很多阻礙。1944年6月13日，第一機動艦隊從吉馬拉斯（Guimaras）泊地出發，前往[馬里亞納群島](../Page/馬里亞納群島.md "wikilink")。第一機動艦隊包含9艘航艦與戰機約450架，美軍第五艦隊的航艦與飛機都是日軍的兩倍，訓練也優異得多。美軍已在5月底便已探知日方作戰計畫，於是美軍航空與潛艇部隊早已嚴密監視各重要航線。美軍雖然於6月17日與18日都發現日軍位置，但美軍TF58的飛機在19日卻無法發現日軍。第一機動艦隊則靠著大量的偵察機做三相搜索侦察，在海戰早期對美軍位置十分清楚，於是在相对远的距离上，小澤抢先發動六波共計324架飛機前去攻擊美軍。靠著人員素質以及[雷達之技術優勢下](../Page/雷達.md "wikilink")，美軍戰機與防空火力成功擊退所有日軍攻擊，日機損失191架而特遣艦隊本身幾無損傷，戰機損失29架。在日軍發動攻擊時美軍潛艇部隊成功的擊沉了[大鳳號以及](../Page/大鳳號航空母艦.md "wikilink")[翔鶴號](../Page/翔鶴級航空母艦.md "wikilink")，由於小澤的旗艦大鳳號因潛艦的攻擊而沉沒，小澤與其幕僚於20日移乘瑞鶴號，並預備聯合[關島上的第一航空艦隊](../Page/關島.md "wikilink")（指揮官[角田覺治中將](../Page/角田覺治.md "wikilink")）對美軍再次進攻。但美軍先發現了日軍，並發動216架飛機進行攻擊。美軍的攻擊擊沉了輕航艦[飛鷹號](../Page/飛鷹號航空母艦.md "wikilink")，重創了艦隊航艦[瑞鶴號](../Page/瑞鶴號航空母艦.md "wikilink")，與輕航艦[隼鷹號與](../Page/隼鷹號航空母艦.md "wikilink")[千代田號](../Page/千代田號航空母艦.md "wikilink")，並擊落50架日機。美機在戰鬥中只損失20架，但歸艦時因已入夜，在混亂中反而損失了80架飛機。殘存日軍於20日晚間脫離戰場，撤回日本本土。

總計兩天的戰鬥中，日軍三艘航艦被擊沉（包含被潛艇擊沉的大鳳號與翔鶴號），損失378架戰機，戰鬥結束時，第一機動艦隊只剩下35架飛機。這樣，日軍航艦部隊所剩下的飛機比1943年底時還少
\[3\]。

### 雷伊泰灣海戰

小澤回到日本後便全力訓練飛行員，但是當美軍第三艦隊於1944年10月12日起連續三天對[台灣機場的攻擊](../Page/台灣.md "wikilink")，讓小澤訓練出來的飛行員又損失半數，最後只剩約110架飛機分配給四艘航艦。結果也因小澤艦隊的減弱，使得第三艦隊在之後的捷一號作戰中成為誘離美軍TF
38的誘餌。

10月18日，捷一號作戰實施，19日，小澤率第三艦隊（含艦隊航艦瑞鶴號，與輕航艦千代田號，千歳號，與瑞鳳號，戰機110架）從瀨戶內海出發，避開了美軍監視的潛艇，往南航行。24日，小澤發現了美軍部隊，於是發動76架飛機前往攻擊，目的是為了讓美軍知悉自己的存在。受攻擊的部隊是由佛德烈·薛曼（Frederick
C. Sherman）少將指揮的TF
38.3，除幾枚近接彈外，美軍船隻並沒有嚴重損傷。日軍的飛機損失不大，且大多轉降至呂宋島的機場，但問題是當時TF
38.3也正被來自呂宋島的日機攻擊，之前航艦[普林斯頓號還被擊中而癱瘓](../Page/普林斯頓號航空母艦_\(CVL-23\).md "wikilink")。拖了很久之後才由飛行員的報告，發現有一波日軍飛機是帶有尾勾並來自海上，讓美軍第三艦隊司令[海爾賽上將總算獲得日軍航艦部隊的情報](../Page/小威廉·海爾賽.md "wikilink")。於是海爾賽在24日夜間帶領TF
38（欠TF
38.1）往北追逐日軍第三艦隊，而小澤在25日知悉自己被美軍發現後，除將飛機轉至陸上機場外，還立刻反轉往北，希望海爾賽離聖伯納迪諾海峽越遠越好。小澤艦隊是日本在雷伊泰灣海戰的四隻艦隊中，唯一順利達成任務者，但他的4艘航艦，與1艘轻巡洋艦和2艘驅逐艦被擊沉，日本的航艦部隊事實上已經全部被消滅了
\[4\]。

### 聯合艦隊總司令

雷伊泰灣之役後，第三艦隊與第一機動艦隊解散，小澤轉任軍令部次長，兼海軍大學校長。1945年5月29日，以海軍中將官階就任聯合艦隊司令长官，並成為最後一任司令长官\[5\]。小澤並在日本投降時嚴厲禁止部屬自殺，他說：「**你們不可以死！[大西瀧治郎切腹](../Page/大西瀧治郎.md "wikilink")，[宇垣纏飛進沖繩的海裡](../Page/宇垣纏.md "wikilink")，大家都這麼亂搞，那麼誰來負這些責任？**」

## 晚年

第二次大戰結束後，小澤就在[東京市的](../Page/東京.md "wikilink")[世田谷區自宅隱居](../Page/世田谷區.md "wikilink")，不願回顧戰時的記錄並拒絕了半藤一利對他的參訪取材，因為他認為在他的指揮下，有太多的部下戰死，對此感到相當後悔與愧疚。1966年因[多發性硬化症過世](../Page/多發性硬化症.md "wikilink")，享年80，葬禮時[昭和天皇賜與](../Page/昭和天皇.md "wikilink")7000日元之喪葬費，葬於[神奈川縣](../Page/神奈川縣.md "wikilink")[鎌倉市的](../Page/鎌倉市.md "wikilink")[鎌倉墓園](../Page/鎌倉墓園.md "wikilink")。

## 年譜

  - 1909年11月19日 - 海軍兵學校畢業（37期），海軍少尉候補生。
  - 1910年12月15日 - 任海軍少尉。
  - 1912年12月1日 - 任海軍中尉。
  - 1915年12月13日 - 任海軍大尉，戰鬥艦河内號分隊長。
  - 1916年12月1日 - 海大乙種學生。
  - 1917年12月1日 - 海軍水雷學校教官。
  - 1919年12月1日 - 海大甲種學生。
  - 1921年12月1日 - 任海軍少佐，[驅逐艦竹號艦長](../Page/驅逐艦.md "wikilink")。
  - 1925年1月20日 - 第3號驅逐艦艦長。
  - 1926年12月1日 - 任海軍中佐。
  - 1927年12月1日 - 海軍水雷學校教官，海軍砲術學校教官，裝甲巡洋艦春日號教官。
  - 1930年12月1日 - 任海軍大佐。
  - 1931年12月1日 - 海軍大學教官，陸軍大學兵學教官。
  - 1934年11月15日 - 重巡洋艦摩耶號艦長。
  - 1935年10月28日 - 戰鬥艦榛名號艦長。
  - 1936年12月1日 - 任海軍少將，海軍大學教官。
  - 1937年
      - 2月18日 - 第一艦隊參謀長，聯合艦隊参謀長（兼任）。
      - 11月15日 - 第八戰隊司令官。
  - 1938年11月15日 - 海軍水雷學校校長。
  - 1939年11月15日 - 第一航空戰隊司令官。
  - 1940年
      - 11月1日 - 第三戰隊司令官。
      - 11月15日 - 任海軍中將。
  - 1941年
      - 9月6日 - 海軍大學校長。
      - 10月18日 - 南遣艦隊司令官。
  - 1942年
      - 1月3日 - 第一南遣艦隊司令官。
      - 11月11日 - 第三艦隊司令官（～1944年11月15日）。
  - 1944年）
      - 3月1日 - 第一機動艦隊司令官（兼任）。
      - 11月18日 - 軍令部次長，海軍大學校長。
  - 1945年
      - 5月29日 - 海軍總隊司令，聯合艦隊司令，海上護衛司令。
      - 10月10日 - 編入預備役。

## 評論

日本海軍的航艦部隊教案可說是由小澤建立的，在第二次世界大戰的日本海軍諸將中，他是少數集理論家與帶兵軍官於一身的將領。但由於資歷問題，小澤並無法在南雲之前出任航艦部隊指揮官。等到接手被南雲消耗殆盡的部隊後，又被美軍壓倒性的兵力所擊垮。但即便如此，在質與量都不如人的情況下，小澤還是能勉力而行。在他所參與的海戰中，儘管其所犯的錯誤遠比美軍來的少，但因為部下水準完全無力對抗美軍而導致其戰術毫無作用;
因此，即使美方對小澤的戰術能力與統率能力有著很高的評價，也無法掩蓋他無力回天的事實。

## 逸聞

  - 小澤被他的部屬稱為「鬼瓦」，那是因為他因艦上的意外造成顏面神經受傷，導致他幾乎沒有表情。
  - 傳言他有酗酒的情況。
  - 在中學唸書時，小澤就是柔道的高手，進入軍校後，又成為空手道高手，甚至有年輕時的小澤曾把後來成為柔道十段高手的三船久藏從橋上扔出去的小故事。
  - 據說對低階水兵的態度相當高壓，與[山本五十六一同被批評為無法體恤士兵處境的海軍將領](../Page/山本五十六.md "wikilink")。
  - 據聞小澤在[菲律賓海海戰](../Page/菲律賓海海戰.md "wikilink")，曾把旗艦由[大鳳號轉到](../Page/大鳳號.md "wikilink")[瑞鶴號](../Page/瑞鶴號.md "wikilink")，之後在美軍對[瑞鶴號第一和第二波空襲的間隙](../Page/瑞鶴號.md "wikilink")，且[瑞鶴號受到重創的情形下](../Page/瑞鶴號航空母艦.md "wikilink")，偷偷接舷移駐到[大淀號](../Page/大淀號輕巡洋艦.md "wikilink")，沒有搭救[瑞鶴號乘員](../Page/瑞鶴號航空母艦.md "wikilink")，被[瑞鶴號全體乘員一致痛罵](../Page/瑞鶴號航空母艦.md "wikilink")；由於得知美軍接近，小澤私自拋棄了[瑞鶴號](../Page/瑞鶴號航空母艦.md "wikilink")，獨自逃走，使[瑞鶴號的乘員艱苦的搶修艦體後該艦才掙扎回到日本](../Page/瑞鶴號航空母艦.md "wikilink")。不過[瑞鶴號如果要棄船](../Page/瑞鶴號.md "wikilink")，才有搭救的問題。另外，小澤不是[瑞鶴號艦長](../Page/瑞鶴號.md "wikilink")，本來就沒有與單艘船共存亡的責任，之前他就離開被潛艇擊中的[大鳳號換艦到](../Page/大鳳號.md "wikilink")[瑞鶴號指揮](../Page/瑞鶴號.md "wikilink")。
  - 戰後雖然拒絕發表自傳與接受採訪的邀請，但對[防衛廳進行的戰史編撰作業相當熱心](../Page/防衛廳.md "wikilink")，曾提供不少珍貴的第一手證言，並留下在防衛廳的轉介下，與在閱讀戰史後視他為日本的英雄的美國兒童，青少年，進行通信的逸聞。
  - 擔任第八艦隊司令時代，在辦公室中擺設訂閱的『改造』、『中央公論』等自由派、左派雜誌，表現出即使在思想相對開放的海軍中都罕見的開明軍人色彩；另外，即使戰後過著清貧的生活，仍然訂閱在當時的大學生間風靡一時的昭日雜誌。
  - 與在[雷伊泰灣海戰中演出爭議性反轉](../Page/雷伊泰灣海戰.md "wikilink")，而被譏為「退之栗田」的[栗田健男為至交](../Page/栗田健男.md "wikilink")。

## 註解

## 外部連結

  - [小沢治三郎](http://www.medianetjapan.com/2/20/entertainment/josetsu/ozawa.html)

  - [Jisaburo
    Ozawa](http://ww2db.com/person_bio.php?person_id=N40)－WW2DB

[Category:日本海軍中將](../Category/日本海軍中將.md "wikilink")
[Category:日本第二次世界大戰人物](../Category/日本第二次世界大戰人物.md "wikilink")
[Category:大日本帝国海军将官](../Category/大日本帝国海军将官.md "wikilink")
[Category:宮崎縣出身人物](../Category/宮崎縣出身人物.md "wikilink")
[Category:海軍兵學校校友](../Category/海軍兵學校校友.md "wikilink")

1.  因為把鬧事的流氓摔出去，揍了一頓
2.  [日文](../Page/日文.md "wikilink")：,
    出自《论语·学而》：“子曰：“君子不重则不威，学则不固。主忠信，无友不如己者。过则勿惮改。”
3.
4.
5.  原本就任總司令時應同時晉升大將，但小澤拒絕